* Ohje
  Mikäli käytät racket-tulkkia, tässä kappaleessa käytetyt proseduurit
  ~inc~ ja ~dec~ täytyy ottaa käyttöön seuraavasti:
  1. asenna paketti ~sicp~
  2. kirjoita kunkin ratkaisun ensimmäiseksi riviksi
     #+BEGIN_SRC scheme
     (require sicp)
     #+END_SRC

  Tämän kappaleen suositellut luettavat osat ja tehtävät ovat
  1. kappale 1.2.1
  2. tehtävä 1.9
  3. \star tehtävä 1.10

* Tehtävä 1.9
** Ratkaisu
   - Ensimmäinen version tuottama prosessi on rekursiivinen.
     #+BEGIN_SRC scheme :exports both
       (require sicp)
       (define (+ a b)
         (if (= a 0) 
             b 
             (inc (+ (dec a) b))))

       (+ 4 5)
     #+END_SRC

     #+RESULTS:
     : 9
     Prosessi on seuraava:
     #+BEGIN_SRC scheme
       (+ 4 5)
       (inc (+ 3 5))
       (inc (inc (+ 2 5)))
       (inc (inc (inc (+ 1 5))))
       (inc (inc (inc (inc (+ 0 5)))))
       (inc (inc (inc (inc 5))))
       (inc (inc (inc 6)))
       (inc (inc 7))
       (inc 8)
       9
     #+END_SRC

   - Toisesta tulee iteratiivinen prosessi.
     #+BEGIN_SRC scheme :exports both
       (require sicp)
       (define (+ a b)
         (if (= a 0) 
             b 
             (+ (dec a) (inc b))))

       (+ 4 5)
     #+END_SRC

     #+RESULTS:
     : 9

     Prosessi on seuraava:
     #+BEGIN_SRC scheme
       (+ 4 5)
       (+ 3 6)
       (+ 2 7)
       (+ 1 8)
       (+ 0 9)
       9
     #+END_SRC
* Tehtävä 1.10
** Vihjeitä
   - Kysytyt funktion \(A\) arvot voi laskea suoraan tulkilla.
   - Funktion \(f(n)\) lausekkeen voi määrittää suoraan
     sijoitusmallilla yhdellä askeleella.
   - Osoita ensin sijoitusmallilla sekä funktioiden \(f\) ja \(g\)
     avulla, että \(g(n) = 2\cdot g(n-1).\) Mitä on \(g(1)\)?
   - Osoita ensin sijoitusmallilla sekä funktioiden \(g\) ja \(h\)
     avulla, että \(h(n) = 2^{h(n-1)}.\)
** Ratkaisu
   #+BEGIN_SRC scheme :exports both
     (define (A x y)
       (cond ((= y 0) 0)
             ((= x 0) (* 2 y))
             ((= y 1) 2)
             (else (A (- x 1)
                      (A x (- y 1))))))

     (define (f n) (A 0 n))
     (define (g n) (A 1 n))
     (define (h n) (A 2 n))

     (list (A 1 10) (A 2 4) (A 3 3))
   #+END_SRC

   #+RESULTS:
   | 1024 | 65536 | 65536 |
   Sijoitusmallilla saadaan suoraan, että \[ f(n) = 2n. \]
   Samoin sijoitusmallilla saadaan, että 
   \begin{align*}
   g(n) &= A(1, n)\\
   &= A(0, A(1, n-1))\\
   &= f(A(1, n-1))\\
   &= 2\cdot A(1, n-1)\\
   &= 2\cdot g(n-1)\\ 
   & = 2^2\cdot g(n-2) = \cdots = 2^{n-1}\cdot g(1) = 2^{n-1}\cdot 2 = 2^n.
   \end{align*}
   Vastaavasti
   \begin{align*}
   h(n) &= A (2, n)\\
   &= A (1, A(2, n-1))\\
   &= g (A(2, n-1))\\
   &= 2^{A(2, n-1)}\\
   &= 2^{h(n-1)}\\
   &= 2^{2^{h(n-2)}} = \cdots = \underbrace{2^{2^{{\cdot}^{{\cdot}^{{\cdot}^2}}}}}_{\text{$n$ kpl}}.
   \end{align*}
